\section{Definition}

\subsection{Allgemeine Definition}

Kanban ist eine effektive Methode der Steuerung von Produktionsprozessen.
\cite{KanbanInterview}\\

Dies gilt als allgemeine Definition innerhalb der Industrie.
F\"ur die Softwareentwicklung basiert Kanban auf drei grundlegenden Merkmalen:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Effizenz}\\
	Kanban basiert auf der schlanken Produktentwicklung. Ziel ist nur das N\"otigste zu entwicklen, dies jedoch schnell und effizient.\\
	\item \textbf{Visualisierung}\\
	Hierzu werden Werkzeuge wie z.B. ein Kanban-Board und handgeschriebene Zettel verwendet.\\
	\item \textbf{stetiger Fortschritt}\\
	S\"amtliche Projektteilnehmer sind f\"ur sich selbst verantwortlich und w\"ahlen ihre Aufgaben selbst, wodurch einer \"Uberlastung vorgebeugt wird.
\end{itemize}
\cite{KanbanSW}\\

Kanban versteht sich in der Softwareentwicklung darauf kontinuierlich einzelne, in sich geschlossene Teilsysteme zu erstellen und auszuliefern.
Hierbei wird der Fortschritt jederzeit visualisiert, sprich in einer Form dargestellt das jedes Teammitglied und jeder Stakeholder diese jederzeit einsehen und schnell und eindeutig interpretieren kann.

\subsection{Grundprinzipien von Kanban in der Industrie}

Die Basis von Kanban bildet dessen Einfachheit, woraus eine erh\"ohte Akzeptanz bei den Teilnehmern entsteht.
Durch die realit\"atsnahe Umsetzung sollen \"Uberproduktion und zu hohe Best\"ande vermieden werden, um die Produktion von nicht ben\"otigten oder nicht absetzbaren Massen an Produkten zu verhindern.
Dies soll dadurch erreicht werden dass die Steuerung auf ein Minimum reduziert wird und die einzelnen Teile der Prozesskette sich durch die Mitarbeiter selbst organisieren.
Die \"Uberproduktion soll auch dadurch verhindert werden, dass die aktuell zu verarbeitenden Best\"ande jederzeit limitiert werden, umgekehrt jedoch alle n\"otigen Materialien dauerhaft zur Verf\"ugung stehen.
Somit soll sichergestellt werden dass tats\"achlich nur produziert wird, was verwendet werden kann.
Der Fortschritt der Produktion wird dauerhaft, frei zug\"anglich und leicht verst\"andlich visualisiert und alle, f\"ur den Prozess wichtigen Informationen werden auf der Signalkarte selbst festgehalten.
\cite{WasIstKanban}

Zwar sind diese Grundprinzipien generell auch wertvoll f\"ur die Softwareentwicklung, jedoch k\"onnen diese aufgrund N\"ahe zur Industrie nicht direkt auf die Softwareentwicklung umgesetzt werden.
Die Ziele die sich daraus ableiten lassen sind jedoch genauso einsetzbar.

\subsection{Nachteile von Kanban in der Industrie}

Generell fordert der Einsatz von Kanban eine hohe Disziplin aller Mitarbeiter, da der Prozess selbstorgansiert abl\"auft und somit von Arbeitsqualit\"at jedes Einzelnen abh\"angt.
Dadurch ist auch die Stabilit\"at des gesamten Prozesses von den einzelnen Mitgliedern abh\"angig, da die Produktivit\"at bereits darunter leidet, sobald ein einzelner Schritt nicht mehr sorgf\"altig ausgef\"uhrt wird und das ben\"otigte Teilprodukt nicht rechtzeitig an den folgenden Prozessschritt \"ubergeben werden kann.
In weitere Gefahr f\"ur Kanban stellen die Signalkarten selbst da, da diese in einer hohen Anzahl Verwendung finden und somit die hohe Informationsmenge gut gemanagt werden muss und auch fehleranf\"allig ist.
Die Signalkarte selbst ben\"otigt auch, im Vergleich zur urspr\"unglichen Idee, elektronische Unterst\"utzung, um auch gro{\ss}e Distanzen \"uberwinden zu k\"onnen, um z.B. auch die Lieferanten in den Prozess zu integrieren.
Ein weiterer gro{\ss}er Nachteil besteht in der Kontrolle der Prozessqualit\"at.
Dadurch, dass Kanban rein visuell abl\"auft, werden die, f\"ur eine geeignete Analyse n\"otigen Kennzahlen nicht niedergeschrieben und fehlen somit um diese, zwecks Qualit\"atsoptimierung, auszuwerten.
\cite{WasIstKanban}

\subsection{Die Ziele von Kanban}

Die Ideen auf denen Kanban in der IT basiert sind die Grundprinzipien der schlanken Softwareentwicklung.
Jedoch die Ziele von Kanban innerhalb der IT mit denen in der Industrie identisch.

Grunds\"atzlich lassen sich diese auf drei Ziele reduzieren:

\begin{itemize}
	\item \textbf{m\"oglichst hoher Gesch\"aftswert}\\
	Es gilt das Prinzip dass nur fertige Produkte Gesch\"aftswert generieren, daher soll die Arbeit an Produkten die keinen bringen, verhindert werden. Hierunter fallen z.B. Produkte die nicht vollst\"andig sind bzw. nie vollendet werden.\\
	\item \textbf{gleichm\"a{\ss}iger Arbeitsfortschritt}\\
	Damit dauerhaft Gesch\"aftswert generiert wird m\"ussen dauerhaft Produkte fertiggestellt werden. Daher hat es oberste Priorit\"at dass der Arbeitsfluss nicht unterbrochen wird. Einzige Ausnahme bildet die kurzfristige Unterbrechung des Arbeitsflusses zur erh\"ohung des Gesch\"aftswerts.\\
	\item \textbf{Eliminierung von Ballast}\\
	Hierunter f\"allt alles, was den Arbeitsfluss negativ beeintr\"achtigen kann. Diese sollen nach M\"oglichkeit vermieden und f\"ur die Zukunft eliminiert werden.
\end{itemize}
\cite{KanbanSW}